專家憂加拿大大學 遭中國軍方滲透

專家憂加大學 遭中國軍方滲透

加拿大政界談論中國間諜問題已經好幾年。2014年聯邦政府就點名指控，中國黑客攻擊了加拿大國家研究委員會，此後又起訴數名向中國提供海軍信息和科技資料的間諜。近期有安全專家開始意識到，加國大學有不少與中國合作的項目，也懷疑是中國竊取經濟技術情報的重要途徑。

本國大學與中國大學合作目前是一種甚麼程度？相關大學是否意識到研究成果可能被中國用於軍事目的？

加拿大廣播公司(CBC)採訪了加拿大安全專家勒普切特（Christian Leuprecht）。

他是安省金斯敦皇家軍事學院政治學系教授，也在女王大學授課，受聘於麥克唐納–勞里埃研究所為國防與安全高級研究員，為期刊撰寫文章。

勒普切特表示，他所擔心的是加國大學並未意識到來自中國的合作研究者並非獨立的個人，而是被系統地、有目的地派出來，滲透到加拿大的科研項目中。

他說，長期以來，中國的工業發展戰略是依靠竊取和復制關鍵技術。中國與西方大學建立的合作項目，很多是聯合研究和共享項目。安全和地緣政治專家一直認為，這是一種潛在的令人擔憂的局面。

華為擲千萬美元給4加國大學

加拿大媒體去年就曾報道，中國的華為公司曾宣布，為卑詩大學(UBC)的高級通訊技術項目提供250萬美元資助，為5G項目提供300萬美元的資助。而2016年的1年，華為總共向多倫多大學、滑鐵盧大學以及滿地可大學工程學院，提供超過1,000萬美元的研究經費。

勒普切特指出，中國一些研究人員選擇從事研究項目的加國大學，大多在工程和計算機方面創新見稱，令人擔心許多來自中國的研究人員都與中國軍隊有密切的關係，甚至他們的真實身分就是解放軍院校的成員。他們參與研究的科研項目和其他技術的信息，會反饋給中國軍事和情報部門。

這種大學合作在很大程度上發生在所謂的「五眼國家」，包括加拿大、美國、英國、澳洲和新西蘭，還有德國和新加坡。

研究指中方資助軍事人員出國

中國的《解放軍報》曾報道，國防科技大學（NUDT）和類似機構一直在國外採摘花卉，在中國製造蜂蜜。中國還在去年通過了一項法律，要求所有公民和社團組織都必須配合中國情報部門的工作。

澳洲戰略政策研究所的一份報告透露，自2007年以來，中國軍方已經資助了2,500多名軍事研究人員到國外學習，並與全球其他研究人員和機構發展關係。

報告指，這些被派往國外的人很多是使用假身分來掩蓋軍方背景，例如編造一個本來不存在的學術機構。

而實際上大約一半來自解放軍國防科技大學，還有一些來自陸軍工程大學。

這也是為甚麼有安全專家對有些技術，可能被轉移到中國軍事和情報用途表示擔憂的原因。勒普切特表示，在一些案例中，已經不僅只是對加拿大國家安全造成傷害，且對加拿大的一種侮辱，因為在有些課題上，是用加拿大納稅人錢作為資金。

他補充說，當加拿大的安全專家提出這些問題時，由於他們無法調查核實，提供確鑿的事實，還會受到抨擊，有官方人士還會向他們保證，相關情況都在政府的掌控之中。

曾任加拿大駐華大使的馬大維說，面對中國的安全威脅，加拿大必須加強安全意識，保持清醒的頭腦。

但同時也要認識到，加拿大未來的繁榮、安全和幸福，很大程度上將決於如何有智慧地保持與中國的關係。

資料來源：加拿大國際廣播電台(RCI)

蚑那偷呃拐騙唔係第一日嘅事

太天真啦。共產政權嘅野都好信？

與此同時，香港大學既校長同教授位已經比大陸人控制哂

滲左座底十年啦下話

睇下成個支那有無外藉人可以做到軍方同政府人員，就知道連佢哋都知道唔可以放外國人入去做呢啲位啦。

你哋班左膠就來者不拒。

有冇遲D

竟然係星島？

歐美國家 會強大, 是因為吸納來自世界各地既人才
只要你有才能, 就算你是黑人/阿拉伯人/南亞人/亞洲人 都歡迎

邊會估到支那人 會咁賤格, 去做間諜